
В этом параграфе  $K = \R$ или $\C$. В первом случае рассматриваем тождественной инволюцией, во втором с комплексным сопряжением.\\
$V$ - л. пр над $K$. $\Phi : V \times V \to K$ - ЭФ

\begin{observation}
  $\Phi(v, v) = \overline{\Phi(v, v)} \Rightarrow \Phi(v, v) \in \R\ \forall{v \in V}$
\end{observation}

\begin{definition}
  $\Phi$ называется положительно определённой, если $\forall{v \in V,  v \neq 0}\;\Phi(v, v) > 0$\\
  (и соответственно отрицательной, неотрц, неполож, если $< 0, \geq 0, \leq 0$)
\end{definition}

\begin{definition}
  Евклидовым(унитарным) называется пространство над $\R(\C)$(далее ЕП и УП соотв.) с фикс. полож опр. ЭФ, а  саму форму называют скалярным произведением(далее СП)
\end{definition}

\begin{designation}$\;$\\
  $\Phi(u, v) = (u, v)$
\end{designation}

\begin{examples}$\;$\\
  1. $(\; , ) : K^n \times K^n \to K$\\
  $(\begin{pmatrix}
      u_1 \\
      ... \\
      u_n
    \end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
      v_1 \\
      ... \\
      v_n
    \end{pmatrix}) \mapsto u_1\overline{v_1} + .. + u_n\overline{v_n}$ - стандартное СП\\
  2. $V = K[x]$\\
  $\Large \displaystyle (f, g) = \int\limits_0^1 f(x)\overline{g(x)}dx$
\end{examples}

\begin{properties}$\;$\\
  1. $V^{\perp} = 0$\\
  2. $v_1, .., v_m \in V; \; v_i \neq 0; v_i \perp v_j \forall{i \neq j}$\\
  Тогда $v_1, .., v_m$ - лин. нез.
\end{properties}

\begin{proof}$\;$\\
  1. $v \in V^{\perp} \Rightarrow (v, v) = 0 \Rightarrow v = 0$\\
  2. От противного : $\al_1v_1 + .. + \al_mv_m = 0$, не все $\al_i$ - нули\\
  $0 = (\al_1v_1 + .. + \al_mv_m, v_i) = \al_i(v_i, v_i) \Rightarrow \al_i = 0$ - противоречие.
\end{proof}

\begin{proposition}(нер-во Коши-Буняковского-Шварца(далее КБШ))\\
  Пусть $V$ - ЕП или УП. $u, v \in V$. Тогда\\
  $|(u, v)| \leq \sqrt{(u, u)\cdot(v, v)}$
\end{proposition}

\begin{proof}$\;$\\
  $\al$ - скаляр. Возьмём $\Large \al = -\frac{(u, v)}{(v, v)}$\\
  $0 \leq (u + \al v, u + \al v) = (u, u) + \al(v, u) + \overline{\al}(u, v) + |\al|^2(v, v) = (u, u) - \frac{(u, v)^2}{(v, v)^2} \Rightarrow |(u, v)| \leq \sqrt{(u, u)\cdot(v, v)}$\\
  Случай $v = 0$ тривиален.
\end{proof}

\begin{definition}
  Длина - норма $v \in V$ : $\|v\| = \sqrt{(v, v)}$
\end{definition}

\begin{properties}$\;$\\
  1. $\|v\| \geq 0$. $\|v\| = 0 \EQ v = 0$\\
  2. $\|\al v\| = |\al|\|v\|$\\
  3. $\forall{u, v \in V} \; \|u+v\| \leq \|u\| + \|v\|$(нер-во треугольника)
\end{properties}

\begin{proof}$\;$\\
  2. $\|\al v\| = \sqrt{(\al v, \al v)} = \sqrt{\al\overline{\al}(v, v)} = |\al|\|v\|$\\
  3. $\|u+v\|^2 = (u+v, u+v) = (u, u) + (u, v) + (v, u) + (v, v) \leq \|v\|^2 + \|u\|^2 + 2Re(u, v) \leq \|v\|^2+\|u\|^2 + 2\|v\|\|u\| \Rightarrow \|u + v\| \leq \|u\| + \|v\| = (\|u\| + \|v\|)^2$
\end{proof}

\begin{observation}(равенство в КБШ)\\
  $0 = (u + \al v, u + \al v) \EQ u + \al v = 0$\\
  $ \la = -\al$\\
  $u = \la v$. Подставим в КБШ - получим равенство:\\
  $|(\la v, v)| \leq \|\la v\|\|v\|$\\
  $\la\|v\|^2 = \la\|v\|^2$\\
  Таким образом, равенство достигается, когда вектора коллинеарны(равны с точностью до умножения на скаляр)
\end{observation}

\begin{observation}(равенство в нер-ве треугольника)\\
  Также нужна коллинеарность $u = \la v$ : $|1+\la|\|v\| = (1 + |\la|)\|v\| \EQ \la \in \R_{\geq 0}$
\end{observation}


\begin{definition}
  $V$ -  ЕП. Углом между векторам $u, v \in V(u, v \neq 0)$ называется $\varphi \in [0, \pi]  : (u, v) = \cos{\varphi}\|u\|\|v\|$. Корректность :\\
  $-1 \leq \frac{(u, v)}{\|u\|\|v\|} \leq 1$ (КБШ)
\end{definition}


\begin{definition}
  Набор векторов $v_1, .., v_k \in V$ называется ортонормированным(далее ортонорм.) семейством, если
  \begin{equation*}
    \forall{i, j} \; (v_i, v_j) = \si_{ij} \text{(символ Кронекера)} \DEF
    \begin{cases}
      0 & i \neq j \\
      1 & i = j
    \end{cases}
  \end{equation*}\\
  Ортонорм. базис - базис, являющийся ортонорм. семейством.\\
  Пусть $E$ - базис $V$. Матрицей Грама базиса $E$ называется $G_E = [(,)]_E$. Очевидно, базис $E$ - ОН $\EQ G_E = E_n$(единичная матрица)
\end{definition}

\begin{observation} Пусть $f_1, ..., f_n$ - ортогональный базис. Тогда $\frac{f_1}{\|f_1\|}, .., \frac{f_n}{\|f_n\|}$ - ортонорм. базис
\end{observation}

\begin{proposition} $V$ - конечномерное ЕП(УП). $E, F$ - базисы $V$, $E$ - ортонорм., $C$ - МП от $F$ к $E$. Тогда\\
  $F$ - ортонорм $\EQ C^{-1} = \overline{C^{T}}$
\end{proposition}

\begin{proof}$\;$\\
  $G_F = C^TG_E\overline{C} = C^TE_n\overline{C} = C^T\overline{C}$\\
  $F$ - ортонорм. $\EQ G_F = E_n \EQ C^T\overline{C} = E_n \EQ \overline{C^T}C = E_n \EQ C^{-1} = \overline{C^T}$
\end{proof}

\begin{designation}$\;$\\
  $C^* = \overline{C^T}$
\end{designation}

\begin{definition}
  $C \in M_n(\R)$ называется ортогональной, если $C\cdot C^T = E_n \EQ C^{-1} = C^T$\\
  $C \in M_n(\C)$ называется унитарной, если $C\cdot C^* = E_n \EQ C^{-1} = C^* $\\
\end{definition}

\begin{proposition} $C = (c_{ij}). \;$\\
  $(C\cdot C^T)_{kk} = \sum_{\nu = 1}^n{c_{k\nu}c_{k\nu}} = \sum_{\nu = 1}^n{c_{k\nu}^2} = 1$
  $(C\cdot C^T)_{kl} = \sum_{\nu = 1}^n{c_{k\nu}c_{l\nu}} = 0$
\end{proposition}

\begin{proposition} $ \;$\\
  $C$ - ортог.(унит.) $\EQ C^T$ - ортог.(унит.)\\
  $C$ - унит. $\EQ C^*$ - унит.\\
  Доказательство - просто транспонирование и сопряжение определения слева и справа.
\end{proposition}

\begin{definition}
  $U_n = \{C \in M_n(\C)|\text{$C$ - унит.}\}$\\
  $O_n(\R) = \{C \in M_n(\R)|\text{$C$ - ортог.}\}$\\
\end{definition}

\begin{proposition} $ \;$\\
  1. $U_n \overset{\text{(подргуппа)}}{<} GL_n(\C)$
  1. $O_n(\R) < GL_n(\R)$
\end{proposition}

\begin{proof}(для первого, для второго аналогично)\\
  1. Единица - $E_n$ - очевидно лежит.
  2. Замкнутость отн. умножения - $A, B \in U_n.\; (AB)(AB)^* = ABB^*A^* = AA^* = E_n \Rightarrow AB \in U_n$\\.
  3. Наличие обратного - уже проверили в предложении сверху($A^{-1} = A^*$, а если $A$ - унит, то и $A^*$ унит).
\end{proof}

\begin{observation} $O_n(\R) < U_n$
\end{observation}

\begin{theorem}(Процесс ортогонализации Грама-Шмидта, далее ОГШ)\\
  Пусть $v_1, ..., v_k \in  V$ - ЛН семейство. Тогда в $V$ сущесвует ортонормированное семейство $f_1, .., f_k$, т. ч. $Lin(f_1, .., f_i) = Lin(v_1, .., v_i)\; \forall{i = 1..k}$
\end{theorem}

\begin{proof} Построим $f_i$ последовательно по индукции.\\
  База. $f_1 = \frac{v_1}{\|v_1\|}$ - ок\\
  Переход. Пусть $f_1, .., f_{i-1}$ - построили. Построим $f_i$.\\
  $v = v_i +\al_1f_1 + .. + \al_{i-1}f_{i-1}$, т.ч $v \perp f_i \; \forall{i=1..i-1}$\\
  $v \perp f_l \EQ v_i + \al_lf_l \perp f_l \EQ (v_i+\al_lf_l, f_l) = 0 \EQ (v_i, f_l) + \al_l = 0 \EQ \al_l = -(v_i, f_l)$. Берём для каждого $l$ такую $\al_l$, получаем  нужный $v$.\\
  $Lin(v_1, .., v_{i-1}, v_i) = Lin(v_1, .., v_{i-1}, v)$\\
  $\supset : v \in Lin(f_1, .., f_{i-1}, v_i) = Lin(v_1, .., v_{i-1}, v_i)$\\
  $\subset : v_i \in Lin(f_1, .., f_{i-1}, v) = Lin(v_1, .., v_{i-1}, v)$\\
  Очевидно $v \neq 0. \; f_i = \frac{v}{\|v\|}$
\end{proof}

\begin{consequence} Каждое ортон. сем-во - подсемейство ортон. базиса
\end{consequence}

\begin{proof} $f_1, .., f_m$ - ортон. сем-во. $v_{m+1}, .., v_n$ - доп. до  базиса. Ортогонализируем $f_1, .., f_m, v_{m+1}, .., v_n$, получим $f_1, .., f_n$ - заметим, первые $m$ штук не изменятся по теореме(если применить ОГШ на уже ортонорм. сем-во, то они не поменяются).
\end{proof}

\begin{reminder}
  $U \overset{\text{ЛПП}}{\subset} V$\\
  Ортог. доп. $U :\; U^{\perp} = \{v \in V | \forall{u \in U} \; u \perp v\}$
\end{reminder}

\begin{proposition}(свойства орт. доп в ЕП и УП) $V$ - ЕП или УП. Тогда\\
  $1. V = U \oplus U^{\perp}$\\
  $2. dimU^{\perp} = dimV-dimU$\\
  $3. U^{\perp\perp} = U$\\
  $4. (U_1 \cap U_2)^{\perp} = U_1^{\perp} + U_2^{\perp}$
\end{proposition}

\begin{proof} Комменатрий автора: И. Б. тут особо ничего дельного не сказал, но суть такая - мы доказывали первые три свойства для невырожденных БФ, ну а СП - как полож. опр ЭФ явно невырожденная(не знаю, насколько это очевидно, но мы этого нигде не доказывали.)\\
  4. $(U_1^{\perp} + U_2^{\perp})^{\perp} \overset{\text{По общим св-вам орт. доп}}{=} U_1^{\perp\perp}\cap U_2^{\perp\perp} = U_1\cap U_2 \Rightarrow (U_1\cap U_2)^{\perp} = (U_1^{\perp} + U_2^{\perp})^{\perp\perp} = U_1^{\perp} + U_2^{\perp}$
\end{proof}
